% !TeX program = lualatex -synctex=1 -interaction=nonstopmode --shell-escape %.tex

\documentclass[_Venture_p1.tex]{subfiles}

\begin{document}

\subsection*{Учебники}



\begin{frame}[allowframebreaks]{Основная литература}
    
  \begin{thebibliography}{10}
    
  \beamertemplatebookbibitems
  % Start with overview books.

  \bibitem{AlexeevTavasiev2015}
М.В.~Кузнецова 
\newblock{\em Пути повышения эффективности венчурного финансирования инновационных проектов: Монография.}
\newblock М.: НИЦ ИНФРА-М, 2016. - 102 с.

\footnotesize{\url{http://znanium.com/catalog.php?bookinfo=538208}}

  \bibitem{Markova2016}
В.Э.~Полетаев 
\newblock{\em Государство и бизнес в России: инновации и перспективы: Монография}
\newblock  М.:НИЦ ИНФРА-М, 2016. - 281 с. 

\footnotesize{\url{http://znanium.com/catalog.php?bookinfo=552981}}

\pagebreak

  \bibitem{Markova2016}
В.Э.~Полетаев  
\newblock{\em Бизнес в России: инновации и модернизационный проект: Монография }
\newblock М.: НИЦ ИНФРА-М, 2016. - 624 с.
\footnotesize{\url{http://znanium.com/catalog.php?bookinfo=547963}}

  \bibitem{Markova2016}
А.Н.~Кузьминов, Р.Р.~Погосян, А.А.~Юрков 
\newblock{\em Инновационный менеджмент: Учебник / Под ред. Джухи В.М., - 2-е изд.}
\newblock М.:ИЦ РИОР, НИЦ ИНФРА-М, 2016.
\footnotesize{\url{http://znanium.com/catalog.php?bookinfo=556473}} 

\pagebreak

  \bibitem{Markova2016}
В.И.~Бесшапошникова 
\newblock{\em Методологические основы инноваций и научного творчества : учеб. пособие.}
\newblock М. : ИНФРА-М, 2017. — 180 с. 
\footnotesize{\url{http://znanium.com/catalog.php?bookinfo=552862}}
  \end{thebibliography}
\end{frame}

\begin{frame}[ allowframebreaks]{Дополнительная литература}
  \begin{thebibliography}{10}
    
  \beamertemplatebookbibitems
  % Start with overview books.

  \bibitem{Kovalev2013}
А.Н.~Плотников
\newblock{\em Логистическое управление инвестициями в инновации}  
М.:НИЦ ИНФРА-М, 2016. - 130 с.

\footnotesize{\url{http://znanium.com/catalog.php?bookinfo=754551}} 

  \bibitem{Kovalev2013}
В.С.~Киреев 
\newblock{\em Маркетинг инноваций: Электронная публикация}  
М.:КУРС, НИЦ ИНФРА-М, 2017. - 115 с.

\footnotesize{\url{http://znanium.com/catalog.php?bookinfo=767187}}

\pagebreak

  \bibitem{Kovalev2013}
В.К.~Проскурин
\newblock{\em Анализ, оценка и финансирование инновационных проектов: Учебное пособие, 2-е изд., доп. и перераб.} 
М.: Вузовский учебник, НИЦ ИНФРА-М, 2016. - 136 с.

\footnotesize{\url{http://znanium.com/catalog.php?bookinfo=507899}}

  \bibitem{Kovalev2013}

Селетков С.Н., Днепровская Н.В. 
\newblock{\em Управление информацией и знаниями в компании: Учебник.} 
М.: ИНФРА-М, 2017. — 208 с. + Доп. материалы [Электронный ресурс]. 

\footnotesize{\url{http://znanium.com/catalog.php?bookinfo=641814}} 

\pagebreak
  \bibitem{Kovalev2013}

Н.И.~Морозко 
\newblock{\em Технологии финансирования деятельности малых организаций}
М.:НИЦ ИНФРА-М, 2016. - 319 с.

\footnotesize{\url{http://znanium.com/catalog.php?bookinfo=566360}}

  \end{thebibliography}
\end{frame}

\subsection*{Научные статьи}

\begin{frame}{Научные статьи}
  \begin{thebibliography}{10}
  \beamertemplatearticlebibitems
  % Followed by interesting articles. Keep the list short. 
  \bibitem{Drover2017}
	\newblock Drover W. et al. 
	\newblock A Review and Road Map of Entrepreneurial Equity Financing Research: Venture Capital, Corporate Venture Capital, Angel Investment, Crowdfunding, and Accelerators {\em Journal of Management}. 2017. 
	
  \bibitem{Cumming2017}
	\newblock Cumming D. J., Grilli L., Murtinu S. 
	\newblock Governmental and independent venture capital investments in Europe: A firm-level performance analysis {\em Journal of Corporate Finance}. 2017. V.~42. P.~439-459.
  \end{thebibliography}
\end{frame}

\subsection*{Нормативные документы}

\begin{frame}[allowframebreaks]{Нормативные документы}
  \begin{thebibliography}{10}
  
  \beamertemplatearticlebibitems
    \bibitem{bb1}
Федеральный закон от 22.04.1996 N 39-ФЗ (ред. от 18.07.2017) "О рынке ценных бумаг"

    \bibitem{bb2}
Федеральный закон от 26.12.1995 N 208-ФЗ (ред. от 29.07.2017) "Об акционерных обществах"

    \bibitem{bb3}
Федеральный закон от 05.03.1999 N 46-ФЗ (ред. от 03.07.2016) "О защите прав и законных интересов инвесторов на рынке ценных бумаг"

\pagebreak

    \bibitem{bb4}
"Гражданский кодекс Российской Федерации (часть четвертая)" от 18.12.2006 N 230-ФЗ (ред. от 01.07.2017) Раздел VII. "Права на результаты интеллектуальной деятельности и средства индивидуализации"

\pagebreak

    \bibitem{bb5}
"Таможенный кодекс Таможенного союза" (ред. от 08.05.2015) (приложение к Договору о Таможенном кодексе Таможенного союза, принятому Решением Межгосударственного Совета ЕврАзЭС на уровне глав государств от 27.11.2009 N 17) ГЛАВА 46. "Особенности совершения таможенных операций в отношении товаров, содержащих объекты интеллектуальной собственности"

\pagebreak

    \bibitem{bb6}
Федеральный закон от 24.07.2007 N 209-ФЗ (ред. от 26.07.2017) "О развитии малого и среднего предпринимательства в Российской Федерации"

    \bibitem{bb7}
Федеральный закон от 25.02.1999 N 39-ФЗ (ред. от 26.07.2017) "Об инвестиционной деятельности в Российской Федерации, осуществляемой в форме капитальных вложений"

\pagebreak

    \bibitem{bb8}
Федеральный закон от 29.11.2001 N 156-ФЗ (ред. от 01.05.2017) "Об инвестиционных фондах"


    \bibitem{bb9}
Указание Банка России от 29.04.2015 N 3629-У "О признании лиц квалифицированными инвесторами и порядке ведения реестра лиц, признанных квалифицированными инвесторами" (Зарегистрировано в Минюсте России 28.05.2015 N 37415)

\pagebreak

    \bibitem{bb10}
Распоряжение Правительства РФ от 14.07.2012 N 1273-р (ред. от 24.06.2013) <Об утверждении перечня технологий, имеющих важное социально-экономическое значение или важное значение для обороны страны и безопасности государства (критических технологий)>

\pagebreak

    \bibitem{bb11}
Постановление Правительства РФ от 22.02.2012 N 156 (ред. от 08.12.2016) "Об утверждении Правил отнесения акций и облигаций российских организаций, а также инвестиционных паев, обращающихся на организованном рынке ценных бумаг, к ценным бумагам высокотехнологичного (инновационного) сектора экономики"

\pagebreak

    \bibitem{bb12}
Постановление Правительства РФ от 24.08.2006 N 516 "Об открытом акционерном обществе "Российская венчурная компания"

    \bibitem{bb13}
Указ Президента РФ от 01.12.2016 N 642 "О Стратегии научно-технологического развития Российской Федерации"

\pagebreak

    \bibitem{bb14}
Постановление Правительства РФ от 06.02.2012 N 93 (ред. от 22.03.2017) "Об утверждении перечня научных и инновационных организаций, которые имеют право приглашать в Российскую Федерацию иностранных граждан в качестве научных или педагогических работников для занятия научно-исследовательской или педагогической деятельностью без разрешения на привлечение и использование иностранных работников"

\pagebreak

    \bibitem{bb15}
Распоряжение Правительства РФ от 02.06.2016 N 1083-р (ред. от 08.12.2016) <Об утверждении Стратегии развития малого и среднего предпринимательства в Российской Федерации на период до 2030 года> (вместе с "Планом мероприятий ("дорожной картой") по реализации Стратегии развития малого и среднего предпринимательства в Российской Федерации на период до 2030 года")
  \end{thebibliography}
\end{frame}

\subsection*{Интернет ресурсы}
\begin{frame}[allowframebreaks]{Интернет ресурсы}
    
  \begin{thebibliography}{10}
  
  \setbeamertemplate{bibliography item}[online]

  \bibitem{micex}
    Московская биржа.
    \newblock \url{http://rts.micex.ru/}.

  \bibitem{cbr}
	Федеральная служба по интеллектуальной собственности (Роспатент)
    \newblock \url{http://www.rupto.ru/}.

  \bibitem{frs}
	Российская ассоциация венчурного инвестирования
	\newblock \url{http://www.rvca.ru/rus/} 

\pagebreak

  \bibitem{gks}
    Росстат.
    \newblock \url{http://www.gks.ru}.

  \bibitem{raex}
   Рейтинговое агентство Эксперт РА (RAEX)
    \newblock \url{https://raexpert.ru/}

	\bibitem{raex}
  	Российская корпорация нанотехнологий
    \newblock \url{http://www.rusnano.com/}


  \end{thebibliography}
\end{frame}

\subsection*{Научные журналы}

\begin{frame}{Журналы}
    
  \begin{thebibliography}{10}
  
  \beamertemplatearticlebibitems
  \bibitem{}
  {\em Инновации}
  \bibitem{}
  	{\em Форсайт}
  \bibitem{}
  	{\em Финансы и кредит}
  \bibitem{}
  	{\em Экономический анализ: теория и практика}
  \bibitem{}
  	{\em Эксперт}
  \end{thebibliography}
\end{frame}

\subsection*{Газеты}

\begin{frame}{Газеты}
    
  \begin{thebibliography}{10}
  
  \beamertemplatearticlebibitems
  \bibitem{}
  	{\em Коммерсантъ}
  \bibitem{}
  	{\em Ведомости}
  \end{thebibliography}
\end{frame}

\subsection*{Материалы лекций}
\begin{frame}
Электронные презентации лекций размещены в личном профиле на сайте www.academia.edu:
  \begin{thebibliography}{10}
  
  \setbeamertemplate{bibliography item}[online]

  \bibitem{acad}
  Academia
    
    \footnotesize{\url{https://unn-ru.academia.edu/AlexanderBorochkin}}
  \end{thebibliography}
\end{frame}

\end{document}
