\documentclass[_DKB_p1_Money.tex]{subfiles}

\begin{document}

\subsection*{Учебники}



\begin{frame}[allowframebreaks]{Учебники}
    
  \begin{thebibliography}{10}
    
  \beamertemplatebookbibitems
  % Start with overview books.

  \bibitem{Katasonov2016}
  В.Ю.~Катасонов (ред.)
	\newblock {\em Деньги, кредит, банки : учебник и практикум для академического бакалавриата. 2-е изд., перераб. и доп.}
	\newblock М. : Издательство Юрайт, 2016. 499 с.
	
  \bibitem{Zukov2010}
  В.Ф.~Жуков (ред.)
  \newblock {\em Деньги. Кредит. Банки. Учебник, 4-е издание.}
  \newblock М.: ЮНИТИ, 2010. 782 с.
  
  \bibitem{Lavrushin2010}
  О.И.~Лаврушин (ред.)
  \newblock {\em Деньги, кредит, банки. Экспресс-курс: учебное пособие.}
  \newblock М.: КНОРУС, 2010. 320 с.
  
  \pagebreak  
  \bibitem{Avagyan2011}
	Г.Л.~Авагян и др. 
	\newblock {\em Деньги, кредит, банки.}
	\newblock М.: Магистр, Инфра-М, 2011. 400 с.
	
  \bibitem{Chuen2015}
	D. L. K.~Chuen  (ed.)
	\newblock {\em Handbook of digital currency: Bitcoin, innovation, financial instruments, and big data.}
	\newblock Academic Press, 2015.

  \bibitem{Davies2010}
	G.~Davies
	\newblock {\em History of money.}
	\newblock University of Wales Press, 2010.

  \end{thebibliography}
\end{frame}

\subsection*{Научные статьи}

\begin{frame}{Научные статьи}
  \begin{thebibliography}{10}
  \beamertemplatearticlebibitems
  % Followed by interesting articles. Keep the list short. 
  \bibitem{Dwyer2015}
	\newblock Dwyer G. P. 
	\newblock The economics of Bitcoin and similar private digital 		currencies {\em Journal of Financial Stability}. 2015. Т.~17. С.~81-91.
  \bibitem{Teng2014}
	\newblock Teng F. et al. 
	\newblock Money and relationships: When and why thinking about money leads people to approach others {\em Organizational Behavior and Human Decision Processes.} 2016. Т.~137. С.~58-70.
  \end{thebibliography}
\end{frame}

\subsection*{Нормативные документы}

\begin{frame}[allowframebreaks]{Нормативные документы}
  \begin{thebibliography}{10}
  
  \beamertemplatearticlebibitems
    \bibitem{bb1}
Федеральный закон «О Центральном банке Российское Федерации (Банке России)» от 10.06.2002 № 86-ФЗ (ред. от 03.07.2016).

    \bibitem{bb2}
Федеральный закон «О банках и банковской деятельности» от 02.12.1990 № 395-1 (ред. от 03.07.2016).

    \bibitem{bb3}
"Положение о правилах осуществления перевода денежных средств" (утв. Банком России 19.06.2012 N 383-П) (ред. от 06.11.2015).

\pagebreak

    \bibitem{bb4}
"Положение о порядке ведения кассовых операций и правилах хранения, перевозки и инкассации банкнот и монеты Банка России в кредитных организациях на территории Российской Федерации" (утв. Банком России 24.04.2008 N 318-П) (ред. от 16.02.2015).

    \bibitem{bb5}
Инструкция ЦБ РФ «О порядке принятия Банком России решения о государственной регистрации кредитных организаций и выдаче лицензий на осуществление банковских операций» от 02.04.2010 г. № 135-И  (ред. от 21.03.2016).

\pagebreak
    \bibitem{bb6}
Инструкция ЦБ РФ «Об обязательных нормативах банков» от 16.01.2004 № 110-И (ред. от 29.06.2016).

    \bibitem{bb7}
Инструкция Банка России от 30.05.2014 N 153-И "Об открытии и закрытии банковских счетов, счетов по вкладам (депозитам), депозитных счетов" .
  \end{thebibliography}
\end{frame}

\subsection*{Интернет ресурсы}
\begin{frame}[allowframebreaks]{Интернет ресурсы}
    
  \begin{thebibliography}{10}
  
  \setbeamertemplate{bibliography item}[online]

  \bibitem{micex}
    Московская биржа.
    \newblock http://rts.micex.ru/.
  \bibitem{cbr}
    Центральный банк Российской федерации.
    \newblock http://www.cbr.ru/ .
  \bibitem{gks}
    Росстат.
    \newblock http://www.gks.ru.
  \bibitem{frs}
 	Federal Reserve Bank of St. Louis
	\newblock https://fred.stlouisfed.org/    
  \end{thebibliography}
\end{frame}

\subsection*{Научные журналы}

\begin{frame}{Журналы}
    
  \begin{thebibliography}{10}
  
  \beamertemplatearticlebibitems
  \bibitem{}
  {\em Деньги и кредит}
  \bibitem{}
  	{\em Финансы и кредит}
  \bibitem{}
  	{\em Экономический анализ: теория и практика}
  \bibitem{}
  	{\em Банковское дело}
  \bibitem{}
  	{\em Эксперт}
  \end{thebibliography}
\end{frame}

\subsection*{Газеты}

\begin{frame}{Газеты}
    
  \begin{thebibliography}{10}
  
  \beamertemplatearticlebibitems
  \bibitem{}
  	{\em Коммерсантъ}
  \bibitem{}
  	{\em Ведомости}
  \end{thebibliography}
\end{frame}

\subsection*{Материалы лекций}
\begin{frame}
Электронные презентации лекций размещены в личном профиле на сайте www.academia.edu:
  \begin{thebibliography}{10}
  
  \setbeamertemplate{bibliography item}[online]

  \bibitem{acad}
  Academia
    \newblock https://unn-ru.academia.edu/AlexanderBorochkin
  \end{thebibliography}
\end{frame}

\end{document}